\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{14 июля} \\ \textsf{домашнее задание}}

\fancyhead[C]{\textsf{10-1, 10-2, 10-3}}


\fancyhead[R]{\textsf{Свирина, Соколов, Терехов, Тихоновская, Шендерович} \\ \textsf{}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}

Условия задач:

\taskpic{ Из среды с показателем преломления $n_0$ в неоднородную
  среду с показателем преломления $n = n_0 \sqrt{1-\frac yH}$ под
  углом $\alpha$ входит луч света. На какую максимальную глубину
  сможет проникнуть луч? При каком значении угла падения $\alpha$
  расстояние между точками входа и выхода луча максимально?  }{
  \begin{tikzpicture}
    \fill[gray!10] (0.2,2) rectangle ++(3.6,-2);
    \draw[thick] (0.2,2) -- ++(3.6,0);
    \draw[dashed,thick, ->] (2,3.5) -- ++(0,-3) node [right] {$y$};
    \draw[very thick, draw = red, postaction =decorate,
    decoration={markings,mark=at position .55 with {\arrow[red]{>}}}]
    (1,3.5) -- (2,2);
    \draw[blue] (2,2.5) arc (90:90+atan(2/3):0.5);
    \draw[blue] (1.8,2.7) node {$\alpha$};
    \draw (0.5,3) node {$n_0$};
    \draw (0.7,1) node {$n(y)$};
  \end{tikzpicture}
}

\task{ На какую минимальную высоту надо поднять поршень, лежащий на
  поверхности воды в герметичном сосуде, чтобы вся вода в нем
  испарилась? Толщина слоя воды от дна сосуда --- $h$, плотность воды
  --- $\rho$, молярная масса --- $\mu$, давление насыщенного водяного
  пара $p$. Температура $T$ воды и пара в сосуде поддерживается
  постоянной.  }

\task{ На спутнике, летящем по круговой орбите на высоте $H=200$ км от
  Земли, расположен фотоаппарат, объектив которого имеет фокусное
  расстояние $F=40$ см. Разрешающая способность плёнки (определяемая
  зернистой структурой фотоплёнки), то есть минимальный размер
  различимых деталей изображения, равна $a=10$ мкм. Каков минимальный
  размер предметов на Земле, которые можно различить на плёнке? Каково
  допустимое время экспозиции? }
% Квант, 1986-10, Баканина

\taskpic{ $N$ одинаковых небольших шариков подвешены к одной точке на
  невесомых нерастяжимых нитях длиной $L$. В начальный момент все
  маятники находятся в одной плоскости, содержащей вертикаль,
  проходящую через точку подвеса, и отклонены на углы
  $0 < \varphi_1 < \varphi_2 < \ldots < \varphi_n \ll \pi/2$. Начиная
  с первого, маятники последовательно отпускают без начальной скорости
  в моменты времени $\tau_1, \tau_2, \ldots, \tau_n$ соответственно. В
  какие моменты времени последний маятник будет находиться в точке
  своего начального положения? Все удары абсолютно упругие.  }{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[interface, thick] (0.2, 4) -- ++(3.6, 0);
    \draw[very thick, fill = black] (2.5, 4) -- ++(-100:3) circle (0.2) node [below = 5pt] {1};
    \draw[very thick, fill = black] (2.5, 4) -- ++(-110:3) circle (0.2) node [below = 5pt] {2};
    \draw[very thick, fill = black] (2.5, 4) -- ++(-120:3) circle (0.2) node [below = 5pt] {3};
    \draw[very thick, fill = black] (2.5, 4) -- ++(-135:3) circle (0.2) node [below = 5pt] {$n$}; 
  \end{tikzpicture}
}

\task{ Точечный источник света находится на главной оптической оси на
  расстоянии $d=60$ см от рассеивающей линзы с фокусным расстоянием
  $F=15$ см. Линзу сместили вверх на $L=2$ см в плоскости,
  перпендикулярной главной оптической оси. На сколько и куда надо
  сместить источник света, чтобы его изображение вернулось в старое
  положение? }
% Квант, 2002-06, Можаев

\taskpic{ Квадрат со стороной $l=4$ см расположен симметрично
  относительно главной оптической оси собирающей линзы с фокусным
  расстоянием $F=1$ см. Дальняя сторона квадрата находится от линзы на
  расстоянии $d=6$ см. Определите отношение площадей квадрата и его
  изображения в линзе. }
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[very thick,<->] (0,1.5) -- (0,-1.5);
    \draw[thick,dashed] (-2,0) -- (2,0);
    \draw[thick] (-0.5,0.5) rectangle (-1.5,-0.5); 
  \end{tikzpicture}
}
% Квант, 1995-4


\taskpic{ Зависимость тока от напряжения на элементе $X$ приведена на
  графике. Постройте график зависимости тока от напряжения для схемы,
  изображенной на рисунке. Схема состоит из резисторов (номиналы
  указаны) и элементов $X$.  }
{
  \begin{circuitikz}
    \draw[thick] (0.2,2) -- ++(0.3,0) -- ++(0,1) to [generic,l=$R$]
    (2,3) to [Do,l=$X$] (3.5,3) -- (3.5,2) -- (3.8,2);
    \draw[thick] (0.5,2) -- ++(0,-1) to [Do,l=$X$] (2,1) to
    [generic,l=$R$] (3.5,1) -- ++(0,1);      
  \end{circuitikz}
}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick,->] (0.4,0.5) -- ++(2.5,0) node[above] {$U$};
    \draw[thick,->] (0.5,0.4) -- ++(0,2.5) node[right] {$I$};
    \draw[red,very thick] (0.5,0.5) -- ++(1.5,0) -- ++(0,2);
    \draw (2,0) node {$U_0$};
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\taskpic{ Три маленьких заряженных шарика --- масса каждого шарика
  $m$, заряд $q$ --- соединены одинаковыми идеальными нитями длиной
  $l$ и образуют равносторонний треугольник. Одну из нитей (12)
  перерезают, и шарики приходят в движение. Найдите максимальную
  скорость среднего шарика (3) в процессе движения. Действием сил
  тяготения можно пренебречь. }
{
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (a) at (0,0);
    \coordinate (b) at ($(0,0)+(60:2cm)$);
    \coordinate (c) at ($(0,0)+(0:2cm)$);
    \draw[fill=black] (a) circle (0.07cm) node[left] {1}; 
    \draw[fill=black] (b) circle (0.07cm) node[above] {3};
    \draw[fill=black] (c) circle (0.07cm) node[right] {2};
    \draw[thick] (a) -- (b) -- (c) -- (a);
  \end{tikzpicture}
}
% 1989-04, Черноуцан

\taskpic{К сосуду подключен нагреватель постоянной мощности, и в 
него налито некоторое количество жидкости. Дан график 
зависимости температуры жидкости от времени. Жидкость в сосуде 
хорошо перемешивается, поэтому можно считать температуру 
одинаковой по всему объему. Опыт повторяют с теми же начальными 
условиями, однако теперь в момент времени $t_1 = 5\mbox{ мин}$ массу 
жидкости увеличивают вдвое, не меняя ее температуру. Найдите при 
этом температуру жидкости в момент времени $t_2 = 10\mbox{ мин}$. 
Считайте, что мощность тепловых потерь не зависит от объема 
жидкости.}{
\begin{tikzpicture}[domain=0:3]
  \draw[help lines,xstep=0.75,ystep=0.5] (0,0) grid (3.1,2.8);
  \draw[->] (0,0) --++(3.2,0);
  \draw (1.5,-0.7) node {\tiny{$t$, мин}};
  \draw[->] (0,0) --++(0,3) node[right] {\tiny{$T, ^\circ$C}};
  \draw[red,thick] plot(\x,{2-exp(-1.5*\x)});
  \foreach \x in {2.5,5,7.5,10}
  \draw (\x*3/10,0.05) -- ++(0,-0.1) node[anchor=north] {\tiny{$\x$}};
  \foreach \y in {0,20,40,60,80,100}
  \draw (0.05,\y/40) -- ++(-0.1,0) node[anchor=east] {\tiny{$\y$}};
\end{tikzpicture}
}

\task{ Искусственный спутник, используемый в системе телесвязи,
  запущен в плоскости земного экватора так, что всё время находится в
  зените одной и той же точки земного шара. Во сколько раз радиус $R$
  орбиты больше радиуса Земли $R_0=6400$ км? Ускорение свободного
  падения у поверхности Земли $g=9.8 \mbox{ м/с}^2$.
} 

\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: